\documentclass{amsbook}
\usepackage{fontspec}
\defaultfontfeatures{Renderer=Basic,Ligatures={TeX}}
\usepackage[math-style=ISO,bold-style=ISO]{unicode-math}
\setmathfont{Asana Math}

\usepackage[margin=5mm]{geometry} % Adjust the margin values as desired

\newtheoremstyle{customstyle} % <name>
{10pt} % <Space above>
{10pt} % <Space below>
{} % <Body font>
{1em} % <Indent amount>
{\bfseries} % <Theorem head font>
{:} % <Punctuation after theorem head>
{.5em} % <Space after theorem head>
{} % <Theorem head spec (can be left empty, meaning `normal`)

\theoremstyle{customstyle}
\newtheorem{definition}{Definición}[section]

\newcommand{\definición}[2][]{
  \begin{definition}[#1]
  \setlength{\parindent}{2em} % Ajustar la indentación del contenido
  #2
  \end{definition}
}


\begin{document}
\fontsize{16pt}{19pt}\selectfont % Increase the font size


\section{Definiciones preliminares}

En esta sección se explican los conceptos matemáticos necesarios para entender el resto del trabajo.
En particular se explica …. % Completar

\subsection{Sistemas de re-escritura}

En esta sub-sección se explican algunas definiciones básicas de sistemas de re-escritura.

Para toda está sección fijemos un conjunto $A$ y $→ ⊆ A^2$ una relación sobre $A$.

\definición[Formas normales] {
Sean $a, b ∈ A$

Se define:

  $a$ está en forma normal $⇔ ∃x ∈ A : a → x$

  $b$ es forma normal de $a ⇔ a →^* b ∧ b$ está en forma normal

  $a$ tiene forma normal $⇔ ∃x ∈ A : x$ es forma normal de $a$

  $a ↓ b ⇔ ∃x ∈ A : a → x ∧ b → x$
}

\definición[] {


Se define:

  $→$ es confluente $⇔ ∀x, y, z ∈ A : x →^* y ∧ x →^*z ⇒ y ↓ z$

  $→$ es normalizante $⇔ ∀x ∈ A : x$ tiene forma normal

  $→$ es terminante $⇔ ∄X ∈ A^ℕ : ∀i ∈ ℕ : X_i → X_{i + 1}$
}


\subsection{Álgebra libre}

\definición[Monomio libre] {
Sea $X$ un alfabeto finito

Se define:

  $⟨X⟩ = X^*$

Y a $⟨X⟩$ se lo llama monomios libres sobre $X$.
}

A partir de ahora fijamos $X$ un alfabeto finito.

\definición[Producto de monomio libre] {
Se define el producto como la concatenación:

  $· : ⟨X⟩^2 → ⟨X⟩$

  $v · w = vw$

Y a la estructura $(⟨X⟩, ·)$ se la llama monoide libre sobre $⟨X⟩$.
}

\definición[Divisibilidad] {
Sean $v, w ∈ ⟨X⟩$

Se define:

  $v | w ⇔ ∃a , b ∈ ⟨X⟩ : w = avb$

Y cuando $v | w$ se dice que $v$ divide a $w$.
}

\definición[Buen orden monomial] {
Sea $≤$ un orden total sobre $⟨X⟩$

Se define:

  $≤$ es un buen orden monomial si y solo si:

    a) $∀v, w, a, b ∈ ⟨X⟩ : v ≤ w ⇒ avb ≤ awb$

    b) $∀S ⊆ ⟨X⟩ : S ≠ Ø ⇒ S$ tiene mínimo elemento con respecto a $≤$
}

\definición[Álgebra libre (asociativa)] {
Sea $R$ un anillo conmutativo

Se define $R⟨X⟩$ la $R$-álgebra libre sobre $X$ como:

  $R⟨X⟩ = \{\sum_{i = 1}^n c_i w_i : c_1, …, c_n ∈ R, w_1, …, w_n ∈ ⟨X⟩\}$

La suma en $R⟨X⟩$ se define de la manera esperable.

El producto por escalares de define como:

  $c (\sum_{i = 1}^n c_i w_i) = (\sum_{i = 1}^n c c_i w_i)$

El producto entre elementos de $R⟨X⟩$ se define como:

  $(\sum_{i = 1}^n c_i w_i) · (\sum_{i = 1}^m c'_i w'_i) = \sum_{i = 1}^n \sum_{j = 1}^m c_i c'_j w_i w_j$

A los elementos de $R⟨X⟩$ se los llama polinomios no conmutativos.
% Esta definición creo que hay que mejorarla, pero no se como
}

Algunos ejemplos de polinomios no conmutativos sobre $ℚ⟨\{a, b, c\}⟩$ son los siguientes:

$p_0 = a$

$p_1 = ab + ba$

$p_2 = 3 abb + 4 bcca - 2 acab$

Sobre los polinomios no conmutativos se hace la siguiente definición

\definición[] {
Sean $R$ un anillo conmutativo, $p ∈ R⟨X⟩$, $c_1, …, c_n ∈ R$, $w_1, …, w_n, w ∈ ⟨X⟩$, $f = \sum_{i = 1}^n c_i w_i$ y $≤$ un buen orden monomial

Se define:

    $f_w = \left\{\begin{array}{ll} w = w_i → c_i \\ \text{si no} → 0  \end{array} \right. $

    $\text{sop}(f) = \{w_1, …, w_n\}$

    $\text{lm}_≤(f) = \min_≤(\text{sop}(f))$

    $\text{lc}_≤(f) = f_{\text{lm}(f)}$

    $\text{lt}_≤(f) = \text{lc}_≤(f) · \text{lm}_≤(f)$

    $f$ es mónico $⇔ \text{lc}_≤(f) = 1$

A $\text{sop}(f)$ se lo llama soporte de $f$, a $\text{lm}_≤(f)$ se lo llama monomio principal de $f$, a $\text{lc}_≤(f)$ se lo llama coeficiente principal de $f$ y a $\text{lt}_≤(f)$ se lo llama término principal de $f$.

}

Fijado $R$ un anillo conmutativo $(R⟨X⟩, +, ·)$ es un anillo, por lo tanto aplican todas las definiciones de anillo.

En particular vale la definición de ideal, que como es muy importante para este trabajo la escribo acá también:

\definición[Ideal] {
Sean $R$ un anillo e $I, B ⊆ R$

Se define:

    $I$ es un ideal de $R ⇔$:

        a) $I ≠ Ø$

        b) $∀a, b ∈ I : a + b ∈ I$

        c) $∀a ∈ I, r, r' ∈ R : rar' ∈ I$

    $(B) = \{\sum_{i = 1}^n c_i b_i c_i' : n ∈ ℕ, b_1, …, b_n ∈ B, c_1, …, c_n, c_1', …, c_n' ∈ R\}$
}

Además se puede probar que $(B)$ es un ideal de $R$ y a $(B)$ se lo llama el ideal generado por $B$.

A partir de ahora fijamos un cuerpo $K$ y un buen orden monomial $≤$.

\definición[Reducciones] {
Sean $G ⊆ K⟨X⟩$, $g ∈ K⟨X⟩ - \{0\}$, $a, b ∈ ⟨X⟩$ y $f, f' ∈ K⟨X⟩$

Se define:

    $f →_{≤, a, g, b} f' ⇔ \text{lm}_≤(agb) ∈ \text{sop}(f) ∧ f' = f - \frac{f_{\text{lm}_≤(agb)}}{\text{lc}_≤(g)}agb$

    $→_{≤, g} = \bigcup_{a, b ∈ ⟨X⟩} →_{≤, a, g, b}$

    $→_{≤, G} = \bigcup_{g ∈ K⟨X⟩ - \{0\}} →_{≤, g}$
}

Se puede probar que $→_{≤, G}$ es normalizante y terminante, pero que hay casos en los que no es confluente. Eso motiva la siguiente definición.

\definición[Bases de Gröbner] {
Sean $I$ un ideal de $K⟨X⟩$ y $G ⊆ K⟨X⟩$

Se define:

    $G$ es una base de Gröbner de $I ⇔ (G) = I ∧ →_{≤, G}$ es confluente

    $G$ es una base de Gröbner reducida de $I ⇔ G$ es una base de Gröbner de $I ∧ ∀g ∈ G : g$ es irreducible con respecto a $→_{≤, G - \{g\}}$

}

\subsection{Algoritmo de Buchberger}

\definición[Ambigüedades] {
Sean $p, q, a, b, c, d ∈ ⟨X⟩$

Se define:

    $(a, b, c, d, p, q)$ es una ambigüedad $ ⇔ apb = cqd ∧ |a|, |b| < |q| ∧ |c|, |d| < |p|$

La ambigüedad $(a, b, c, d, p, q)$ se dice que es:

    De superposición $⇔ a = ε = d ∨ b = ε = c$

    De inclusión $⇔ a = ε = b ∨ c = ε = d$

    Relevante $⇔$ es de superposición o de inclusión

Además, si $f, g ∈ K⟨X⟩$ se dice que $(a, b, c, d, f, g)$ es una ambigüedad de $f, g$ si y solo si $(a, b, c, d, \text{lm}_≤{(f)}, \text{lm}_≤{(g)})$ es una ambigüedad y lo mismo para ambigüedades de superposición, de inclusión y relevantes.

}

A partir de ahora fijamos $a, b, c, d ∈ ⟨X⟩, f, g ∈ K⟨X⟩, α = (a, b, c, d, f, g)$ una ambigüedad.

Se puede probar que si $α$ es una ambigüedad entonces $\text{lm}_≤{(afb)} = \text{lm}_≤{(cgd)}$

Eso motiva la siguiente definición.

\definición[Monomios principales de ambigüedades] {
Se define:

    $\text{lm}_≤{(α)} = \text{lm}_≤{(afb)}$
}
Notar que también $\text{lm}_≤{(α)} = \text{lm}_≤{(cgb)}$

\definición[S-polinomios] {
Se define:

    $\text{S}(α) = \frac{afb}{\text{lc}_≤{(f)}} - \frac{cgd}{\text{lc}_≤{(g)}}$
}
Se puede probar que $\text{lm}_≤{(\text{S}(α))} < \text{lm}_≤{(α)}$

\end{document}
